(回歸老本行)碧利斯的回歸-零六年華南巨災

講起打風，大家都會諗到放假，
然後就係打完風之後成街冧樹嘅情況

但係，颱風嘅破壞主要由以下四者組成:
1.強烈陣風
2.降雨
3.大環流
4.風暴潮

歷史上有唔少所謂嘅「廢風」因為上述四者配合造成咗比超強颱風更嚴重嘅破壞
For example,1991年嘅熱帶風暴Thelma強度非常弱，只係比洛克強少少，但因為佢嘅強降雨造成嚴重泥石流，喺菲律賓殺咗五千幾人，海燕喺同一個地區造成嘅廣泛破壞都講緊只係比佢殺多一千人

今日要講嘅碧利斯，強度淨係去到強烈熱帶風暴，但佢嘅破壞遠比之後嘅超強颱風多

是日主角，請喺圖中搵出台灣

背景
對於中國嘅風迷嚟講，2006年係一個好精彩嘅一年
先有春颱珍珠，然後再有強降雨颱風(即係今日嘅主角，然後仲有浙江夢魘桑美
佢哋造成咗好嚴重嘅災害，三個TC齊上齊落一齊俾人除名
當中，又以碧利斯造成嘅災害最嚴重

值得一提嘅係，2000年同一個名嘅颱風吹嘅地區幾乎一樣，而且都造成咗廣泛嘅破壞
但零六年嗰個風造成嘅損失係佢十倍起計

上圖本日主角，下圖零零年同名颱風

碧利斯嘅發展過程
一個熱帶擾動喺2006年7月7日開始喺雅浦島東北面發展，並喺跟住嗰一日俾聯合颱風警報中心同日本氣象廳升咗做TD。
翌日，它俾日本氣象廳升格做熱帶風暴，並命名為碧利斯。

之後幾天，碧利斯好穩定咁向西北移動，並喺7月11日增強為強烈熱帶風暴。但之後碧利斯冇進一步增強，主要係因為高空輻散受阻。碧利斯喺7月12日達到最高嘅強度，當時其中心風力大約110km/h。

7月13日22:20分，碧利斯喺台灣宜蘭縣頭城鎮登陸，7月14日凌晨一點二十分左右由台北縣淡水鎮，即係今日新北市淡水區附近出海，穿過台灣海峽後，喺同一日十二點五十分於福建寧德市霞浦再次登陸。登陸時中心氣壓975hPa，近中心最大風力30m/s，登陸之後緩慢向西南偏西方向移動。先後經過福建、江西、湖南同廣西。隨後碧利斯減弱咗個熱帶低氣壓，7月15日喺江西省減弱為低壓區。7月18日晚在雲南東部消失。

碧利斯嘅大災難
話說，呢個風喺經過台灣之後，CMA(中國中央氣象台)認為佢之後會北上浙江，然後拗向東逐漸消散。
但事實係，呢個風登陸之後冇偏北，反而繼續偏西行移入江西。
而且，因為佢扯咗西南季候風入去，西南風嘅豐富水氣令佢可以喺陸上吊多一陣命，而且因為地形抬升令受影響地區落得更大雨。
加上受影響地區嘅汛期未完，洪水未退卻，結果打完風落巨雨加重咗災情。

各地區受災情況:
菲律賓

紅色係掛過波嘅菲律賓省份
碧利斯嘅外圍掃過菲律賓東北面嗰陣，為當地帶嚟狂風暴雨，造成廣泛地區水浸同發生山泥傾瀉，造成大約4500萬披索經濟損失同最少14人死亡。當中有3人喺碧瑤市，6人在馬尼拉區遇難。

台灣
除咗颱風本身嘅環流帶嚟豪雨，佢帶入嚟嘅強烈西南季候風亦都為中南部地區帶嚟豐沛雨量，尤其係高雄、屏東同埋嘉義嘅山區，情況比較嚴重。
其中又以屏東縣瑪家落最大雨，雨量627.5mm。
全國嘅省、縣、鄉道等計有84處道路中斷，主要分布喺高雄縣、屏東縣、嘉義縣同南投縣；一共六十個地方發生水浸，以屏東縣佳冬鄉與林邊鄉比較嚴重，水深30厘米，河川潰堤同海堤破損約12處；
農林漁牧業產物同民間設施損毀造成嘅經濟損失1億8,376萬元；
呢一個颱風造成屏東縣、台南縣同高雄縣共3人死亡，台北市2人受傷。

各地受災情況:中國
福建省
碧利斯7月14日喺福建第二次登陸，造成43人死亡，超過30億人民幣經濟損失。
主要嘅破壞嚟自颱風降雨所帶嚟嘅水浸。當地嘅學校同旅遊設施因為咁閂咗數日。

湖南省
受災最嚴重嘅地方喺湖南。當地出現嚴重水浸同泥石流，超過31,000間房屋被破壞，造成最少345人死亡，89人失蹤。
當中郴州市資興市係受災最嚴重嘅城市，當地政府官員指出嗰次風災係嗰個城市百年一遇嘅巨災，死亡人數係空前咁大。
衡陽地區亦都係呢一次風災重災區。

受碧利斯影響，湖南省南部連續幾日落特大暴雨(編按:日雨量150毫米以上)，引發山洪暴發，江河水位暴漲，湘江出現1994年以嚟最嚴重嘅洪水，交通通迅中斷，超過10萬人被洪水圍困，造成多人死亡。
廣東省
粵北地區亦都係今次洪水災害最嚴重嘅地區之一，武江水位暴漲，100幾條村莊俾水浸，幾十萬人無家可歸，當地一啲民眾表示，一啲低洼地區嘅村莊全部俾洪水淹沒，好多村民俾大水沖走。
韶關市區受災面積達50%以上，全城停水停電，要由消防車供水，市民排住長龍攞水，十幾萬市民被困屋企，部分居民被困長達48小時。
樂昌市城區亦都有水浸，最深處達6米以上，街道一片汪洋。
另外武江沿河兩岸同武江區、湞江區、曲江區受災亦都非常嚴重。當局控制咗新聞報導，香港嘅電視台對粵北水災報道嗰陣電視signal cut咗，當地居民有傳言：某D被毀村莊禁止媒體拍攝。

造成嘅經濟同人命損失
菲律賓:14人死亡，4500萬披索經濟損失
台灣:4人死亡，1.8億新台幣經濟損失
香港:零傷亡，長州冧咗一幅護土牆
中國:843人死亡，44億美元經濟損失
附上同年後期桑美以超強颱風強度吹襲浙江時所造成嘅損失做comparison:
441人死亡，24億美元經濟損失
(編按:此數據僅為官方統計，實際數字可能多好多)

結語
颱風為大家帶嚟嘅，未必係一日意外嘅風假，佢嘅出現，仲可能帶黎災難般嘅破壞
雖然香港已經高度城市化，發展出抵禦颱風破壞嘅一系列措施同基建，但隨住全球暖化日趨嚴重，南海同太平洋形成超強颱風嘅機會日增，以後或者會有更勁嘅颱風為香港帶嚟更大嘅破壞
而且，颱風未必需要好勁嘅暴風先會造成破壞，帶嚟強降雨同強風暴潮嘅颱風所造成嘅災情都隨時可以同超強颱風嘅災情一較高下
山竹對我地係一個好好嘅警愓，警告我地颱風嘅出現未必等如一晝嘅風假，等大家可以攤係屋企張梳化度hea佢可能會為我地留下一個痛苦嘅抗災回憶
喺大自然面前，眾生皆平等，冇「誰大誰惡誰正確」，我哋都係好渺小的。
(編按:美帝五六十年代試過想用核彈炸颱風，但因為颱風能量太大所以咁做冇乜意義，最後放棄咗)
冇人可以駕馭大自然，將佢當自己嘅玩具，佢嘅力量係人類冇辦法比擬嘅。
最後一句講好廢但好啱嘅嘢:
對大自然心存敬畏之心。

寫完了幫手推下

香港冇咗幅護土牆既時候中國損失44億

我愛樓主

Push

push